% Nejprve uvedeme tridu dokumentu s volbami
\documentclass[czech,master]{diploma}
% Dalsi doplnujici baliky maker
\usepackage{amsmath}
\usepackage[autostyle=true,czech=quotes]{csquotes} % korektni sazba uvozovek, podpora pro balik biblatex
\usepackage[backend=biber, style=iso-numeric, alldates=iso]{biblatex} % bibliografie
\usepackage{dcolumn} % sloupce tabulky s ciselnymi hodnotami
\usepackage{subfig} % makra pro "podobrazky" a "podtabulky"
\usepackage[cpp]{diplomalst}
\usepackage{tikz}
\newcommand{\tikzxmark}{%
\tikz[scale=0.23] {
    \draw[line width=0.7,line cap=round] (0,0) to [bend left=6] (1,1);
    \draw[line width=0.7,line cap=round] (0.2,0.95) to [bend right=3] (0.8,0.05);
}}
\newcommand{\tikzcmark}{%
\tikz[scale=0.23] {
    \draw[line width=0.7,line cap=round] (0.25,0) to [bend left=10] (1,1);
    \draw[line width=0.8,line cap=round] (0,0.35) to [bend right=1] (0.23,0);
}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
% Zadame pozadovane vstupy pro generovani titulnich stran.
\ThesisAuthor{Bc. Lukáš Moravec}

\ThesisSupervisor{Ing. Radoslav Fasuga, Ph.D.}

\CzechThesisTitle{Principy automatizovaného obchodování na kryptoměnových burzách}

\EnglishThesisTitle{Principles of automated trading on cryptocurrency exchanges}

\SubmissionYear{2023}

\ThesisAssignmentFileName{assignment.pdf}

% Pokud nechceme nikomu dekovat makro zapoznamkujeme.
\Acknowledgement{Na tomto místě bych chtěl velice poděkovat všem, kteří mi pomohli při tvorbě této práce. Především patří můj vděk vedoucímu této diplomové práce, Ing. Radoslavovi Fasugovi, PhD., který věnoval mnoho času zodpovídáním otázek a konzultacemi.
Své díky chci vyjádřit také mému kolegovi, Bc. Josefu Žáčkovi, jenž vytvořil systém pro stahování historických dat pro kryptobota. Poděkování patří taktéž mé přítelkyni a mé rodině za trpělivost a podporu.}

\CzechAbstract{Diplomová práce cílí na vytvoření nástroje pro automatizované obchodování kryptoměn, tzv. bota. Práce popisuje kryptoměny a porovnává jakým způsobem se aktuálně kryptoměny obchodují.
Součástí práce je krátký úvod do technické analýzy včetně popisu několika grafových vzorů a technických indikátorů jakožto možný způsob pro analýzu kryptoměnových
párů a automatizování obchodování.
Dále lze v práci nalézt srovnání několika vybraných existujících kryptobotů a legislativní rámec týkající se kryptoměn.
V praktické části je popsán implementovaný kryptobot, který na základě vytvořených obchodních příkazů uskutečňuje reálné obchody na burze. Výsledný kryptobot byl napsán v jazyce Python
a pro persistenci dat využívá SŘBD MySQL.}

\CzechKeywords{kryptoměny; kopce a doliny; burza; technická analýza; Python; kryptobot}

\EnglishAbstract{The thesis aims to create a tool for automated trading of cryptocurrencies, a so called \enquote{bot}.
The thesis describes cryptocurrencies and compares the current methods of cryptocurrency trading.
The thesis includes a brief introduction to technical analysis, including a description of several chart patterns and technical indicators as a possible way to analyze
cryptocurrency pairs and automate trading.
In addition, the thesis compares several selected existing crypto-bots and the legislative framework regarding cryptocurrencies.
The practical part describes the implemented crypto-bot, which executes real trades on the exchange based on created trading orders.
The resulting crypto-bot was written in Python and uses MySQL as a database management system for data persistence.
}

\EnglishKeywords{cryptocurrency; peak and valley, exchange; technical analysis, Python; cryptobot}


\AddAcronym{GTC}{Good-Till-Cancel}
\AddAcronym{FOK}{Fill-Or-Kill}
\AddAcronym{IOC}{Immediate-Or-Cancel}
\AddAcronym{OCO}{One-Cancels-the-Other}
\AddAcronym{PoS}{Proof-of-Stake}
\AddAcronym{PoA}{Proof-of-Authority}
\AddAcronym{PoW}{Proof-of-Work}
\AddAcronym{DPoS}{Delegated Proof-of-Stake}
\AddAcronym{DeFi}{Decentralized Finance}
\AddAcronym{MiCA}{Markets in Crypto-Assets}
\AddAcronym{OHLC}{Open, High, Low, Close}

\addbibresource{bibliography.bib}

% Novy druh tabulkoveho sloupce, ve kterem jsou cisla zarovnana podle desetinne carky
\newcolumntype{d}[1]{D{,}{,}{#1}}


% Zacatek dokumentu
\begin{document}

% Nechame vysazet titulni strany.
\MakeTitlePages

% Jsou v praci obrazky? Pokud ano vysazime jejich seznam a odstrankujeme.
% Pokud ne smazeme nasledujici dve makra.
\listoffigures
\clearpage

% Jsou v praci tabulky? Pokud ano vysazime jejich seznam a odstrankujeme.
% Pokud ne smazeme nasledujici dve makra.
\listoftables
\clearpage

% A nasleduje text zaverecne prace.
\input{Chapters/Introduction.tex}
\input{Chapters/CryptoIntro.tex}
\input{Chapters/TechnicalAnalysis.tex}
\input{Chapters/Cryptobots.tex}
\input{Chapters/LawsAndRegulations.tex}
\input{Chapters/Implementation.tex}
\input{Chapters/Conclusion.tex}

% Seznam literatury
\printbibliography[title={Literatura}, heading=bibintoc]

% Prilohy
\appendix
\input{Appendix/tables.tex}
% \input{Chapters/Appendix2.tex}

% Priloha vlozena primo do hlavniho LaTeX souboru. Ne vsechny prilohy je nutne mit ve zvlastnich souborech.
% \lstinputlisting[label=src:CppExternal,caption={Dlouhý zdrojový kód v jazyce C++ načtený s externího souboru}]{SourceCodes/ArraySortingAlgorithms.cpp}
\end{document}
